---
title: Audio HiFiBerry
description: 
published: true
date: 2021-09-04T18:08:28.389Z
tags: hifiberry
editor: markdown
dateCreated: 2021-05-21T08:06:17.397Z
---

## Informations générales

Pour obtenir un signal audio de qualité sur Pi, une solution consiste à utiliser un HiFiBerry DAC (Digital - Analog Converter = CNA : Convertisseur Numérique-Analogique). 

Ces **DAC** existent en plusieurs versions :

### Raspberry Pi A+, B+, 2 et 3

* DAC+ Light
* DAC+ Standard RCA
* DAC+ Standard Phone
* DAC+ Pro

### Raspberry Pi A et B

* DAC Standard version with RCA connectors

Les caractéristiques des différentes cartes peuvent être comparées sur [**hifiberry.com**](http://www.hifiberry.com/).
Les cartes DAC+ peuvent être connectées directement sur le GPIO du Pi. Les broches non utilisées par le DAC peuvent être réutilisées pour d'autres utilisations, auquel cas il faut souder des broches additionnelles à la carte DAC+.

Ci-dessous le schéma de câblage d'un DAC+ HifiBerry : hifiberry

![](/tutorials/audio/gpio-hifiberry.png)

>La version pour Raspberry A et B doit être installée sur la broche 5. Cela requiert quelques manipulations supplémentaires notamment.  
>Une fois la carte installée, il reste quelques étapes de configuration logicielle pour que tout fonctionne
{.is-info}

## Arborescence et configuration des appareils

* Sur Recalbox, il suffit d'ajouter dans le [fichier recalbox-user-config.txt](./../system/access/remount-partition-with-write-access) le bon DTB, à paramétrer selon votre carte :
  * DAC/DAC+ Light `dtoverlay=hifiberry-dac`
  * DAC+ Standard/Pro `dtoverlay=hifiberry-dacplus`    
* Toujours dans le même fichier, ajouter la ligne `force_eeprom_read=0`.
* Ensuite il faut sélectionner la carte son par défaut. Il faut alors modifier `/etc/asound.conf` (le créer s'il n'existe pas) avec le contenu suivant :
  * `pcm.!default {` `type hw card 0` `}` `ctl.!default {` `type hw card 0` `}`
* Rebootez à présent votre Raspberry Pi.

A présent vous devriez entendre le son par votre carte HiFiBerry.

>Vous ne pouvez pas changer le volume du son dans EmulationStation seulement par _Alsamixer / Amixer_.
{.is-info}

## Alsamixer / Amixer

Les cartes son ALSA (et c'est le cas des HiFiBerry) peuvent être contrôlées par Alsamixer.
Ce dernier est une interface graphique, alors que Amixer fonctionne en mode texte, notamment pour des scripts.

Puisque `alsa-utils` est installé sur Recalbox, HifiBerry fonctionnera sans utilitaires supplémentaire.

>Les DAC+ Light et l'ancienne DAC n'ont pas de réglages possible dans ALSA.
{.is-warning}
  
Avec la commande `amixer` vous aurez une version textes des différents réglages du DAC. 
La meilleure façon de changer le volume est de modifier le "Overall volume". Son nom peut différer selon la carte : ‘PCM’, ‘Digital’, ‘Master’, à vous d'essayer.

Les commandes suivantes vous permettent de changer le volume par le terminal :

* `amixer sset ‘Master’ -- 90%` (déconseillé car l'échelle est logarithmique)
* `amixer sset ‘Master’ -- -3dB` (en décibels, réglage recommandé)
* `amixer sset ‘Master’ – 2000` (unité empirique, déconseillé)

>Vous pouvez utiliser Google pour découvrir le reste des commandes possibles avec les mots clé : amixer, alsamixer.
{.is-info}

Voici un exemple en python pour gérer le volume.

Tout d'abord, importez la commande du sous-processus :

```python
from subprocess import call

call(["amixer", "sset", "Digital", "--", str(YourDesiredVolume)+"dB"])
```

Ce script peut notamment être utilisé pour changer le volume par l'utilisation du GPIO.

Ci-dessous un récapitulatif de quelques commandes :

* `amixer sset 'PCM' 70%` (pourcentage)
* `amixer sset 'Master' 3dB` (Decibel)
* `amixer sset 'Mic' 4` (valeurs matérielles)
* `amixer sset 'PCM' 10%+` (augmentation de la valeur en cours. L'unité peut être des % ou des dB)
* `amixer sset 'Line' cap` (Recording on/off: cap, nocap)
* `amixer sset 'Mic' mute` (Playback on/off: mute, unmute)
* `amixer sset 'Master' off` (On/Off: on/off)
* `amixer sset 'Mic Select' 'Mic1'` (Nom du périphérique)

Source : [https://wiki.ubuntuusers.de/amixer/](https://wiki.ubuntuusers.de/amixer/)